\chapter*{}
\thispagestyle{empty}


%Aquí es donde sale el espacio en blanco al principio de la página
\vspace*{-3cm}

\begin{center}
{\large\bfseries Estimación de distancia cámara-sujeto en fotografías faciales usando aprendizaje profundo}\\
\end{center}
\begin{center}
Iván Salinas López\\
\end{center}

\noindent{\textbf{Palabras clave}: aprendizaje automático, aprendizaje profundo, distorsión de perspectiva, estimación de distancia cámara-sujeto, regresión, visión por computador.}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Resumen}}\\

La relevancia de las imágenes faciales ha aumentado significativamente a lo largo de los años, debido a la creciente disponibilidad de los dispositivos fotográficos y su uso en el contexto digital. Esta amplia disponibilidad ha permitido su uso en sectores como la biometría o la seguridad, donde el análisis de la calidad y las condiciones de adquisición de las imágenes es especialmente relevante. En particular, la estimación de la distancia entre la cámara y el sujeto es un factor crucial para dicho análisis. Esta predicción permite calcular la distorsión de perspectiva y, en consecuencia, desarrollar avances tanto en la corrección de dichas distorsiones como en ámbitos de identificación o reconocimiento facial.

En este TFG se ha diseñado un método para la estimación de la distancia cámara-sujeto a partir de una fotografía con una longitud focal conocida. El objetivo principal es mejorar la única propuesta basada en aprendizaje profundo conocida hasta la fecha. Para ello, se ha generado un conjunto de 135~730 imágenes completamente sintéticas, diversas y realistas, utilizando una variedad de 277 modelos 3D tanto faciales como de cuerpo completo. Con este \textit{dataset}, se pretende abordar diversos sesgos identificados en propuestas anteriores.

La propuesta de este trabajo, denominada FacialSCDnet+, analiza el comportamiento de dos modelos diferentes de aprendizaje profundo para estimar automáticamente la distancia. En concreto, se han empleado las arquitecturas VGG-16 y ResNet-50, adaptadas para el problema de regresión. Además, se ha diseñado un \textit{benchmark} para evaluar el rendimiento de ambas arquitecturas y del método en el que se basa este trabajo, empleando tanto conjuntos de imágenes sintéticas como reales. Los experimentos demuestran cómo las modificaciones propuestas superan la precisión en la estimación de distancias mejorando el error medio absoluto en 5.5 cm y obteniendo un error de distorsión menor de 1\% tanto en imágenes reales como sintéticas.

\cleardoublepage


\thispagestyle{empty}


\begin{center}
{\large\bfseries Camera-subject distance estimation in facial photographs using deep learning}\\
\end{center}
\begin{center}
Iván Salinas López\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Keywords}: machine learning, deep learning, perspective distortion, camera-subject distance estimation, regression, computer vision.}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Abstract}}\\

The relevance of facial images has significantly increased over the years due to the growing availability of photographic devices and their use in the digital context. This wide availability has enabled their use in sectors such as biometrics or security, where the analysis of the quality and acquisition conditions of the images is particularly relevant. Specifically, estimating the distance between the camera and the subject is a crucial factor for such analysis. This prediction allows calculating the perspective distortion and, consequently, developing advancements both in correcting these distortions and in the fields of identification or facial recognition.

In this Final Degree Project, a method has been designed to estimate the subject-to-camera distance from a photograph with a known focal length. The main objective is to improve the only proposal based on deep learning known to date. To achieve this, a set of 135~730 fully synthetic, diverse, and realistic images has been generated, using a variety of 277 3D models, including both facial and full-body models. With this dataset, the aim is to address various biases identified in previous proposals.

The proposal of this work, called FacialSCDnet+, analyzes the behavior of two different deep learning models to automatically estimate the distance. Specifically, the VGG-16 and ResNet-50 architectures, adapted for the regression problem, have been employed. Additionally, a benchmark has been designed to evaluate the performance of both architectures and the method on which this work is based, using both synthetic and real image sets. The experiments demonstrate how the proposed modifications improve the accuracy of distance estimation, enhancing the mean absolute error by 5.5 cm and achieving a distortion error of less than 1\% in both real and synthetic images.

\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

Yo, \textbf{Iván Salinas López}, alumno de la titulación Grado en Ingeniería Informática de la \textbf{Escuela Técnica Superior de Ingenierías Informática y de Telecomunicación de la Universidad de Granada}, con DNI 78026145W, autorizo la ubicación de la siguiente copia de mi Trabajo Fin de Grado en la biblioteca del centro para que pueda ser consultada por las personas que lo deseen.

\vspace{6cm}

\noindent Fdo: Iván Salinas López

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
Granada a 21 de Junio de 2024
\end{flushright}


\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{Enrique Bermejo Nievas}, Investigador Senior en Panacea Cooperative Research y miembro del Instituto Andaluz Interuniversitario en Ciencia de Datos e Inteligencia Computacional.

\vspace{0.5cm}

D. \textbf{Pablo Mesejo Santiago}, Profesor del Área de Ciencias de la Computación e Inteligencia Artificial del Departamento Ciencias de la Computación e Inteligencia Artificial de la Universidad de Granada.


\vspace{0.5cm}

\textbf{Informan:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{Estimación de la distancia cámara-sujeto en fotografías faciales mediante técnicas de aprendizaje profundo}}, ha sido realizado bajo su supervisión por \textbf{Iván Salinas López}, y autorizamos la defensa de dicho trabajo ante el tribunal que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expiden y firman el presente informe en Granada a 21 de Junio de 2024.

\vspace{1cm}

\textbf{Los directores:}

\vspace{5cm}

\noindent \textbf{Enrique Bermejo Nievas \ \ \ \ \ Pablo Mesejo Santiago}

\chapter*{Agradecimientos}
\thispagestyle{empty}

       \vspace{1cm}


En primer lugar, quiero expresar mi más sincero agradecimiento a mis tutores. Enrique, gracias por tu implicación e incansable ayuda en todo lo que he necesitado y más. Pablo, me has enseñado todo lo que sé sobre el fascinante mundo del aprendizaje automático y la visión por computador. No solo sois excelentes tutores, sino también unas grandísimas personas.

Quiero agradecer a todos mis compañeros de informática que me han acompañado en la ETSIIT. Pero sobre todo, quiero agradecer a mis amigos matemáticos: Rafa, Ángel, Jose, Gloria, María, Carlos Sandoica, Fran, Bárbara y Carlos Sánchez. También a mis queridos amigos de Jaén: Ismael, Javi, Manu, Mercedes, Pablo, David, Darío y Sergio. Y en especial, a Cristian, quien siempre me ha apoyado en los momentos difíciles y ha celebrado conmigo cada logro. Nada de esto hubiera sido lo mismo sin vuestro incansable apoyo.

Finalmente, y lo más importante, quiero agradecer a mi familia por todo el cariño y apoyo incondicional que me han brindado a lo largo de estos años. Sin vosotros esto no habría sido posible.

